綠：以台灣名義加入聯合國，藍：堅持中華民國

台灣入聯或是中華民國返聯？台灣朝野各有堅持
2020年9月28日
張永泰 台北

台灣民間組織聯合國協進會2020年9月28日舉行記者會訴求以台灣的名義加入聯合國(美國之音張永泰拍攝)

by 美國之音

第75屆聯合國大會目前正在紐約召開，有關應該以何種名義努力進入聯合國成為台灣政壇討論的焦點。朝野立委也就此發表了不同看法。

長期推動以台灣名義加入聯合國的台灣聯合國協進會理事長涂醒哲星期一召開記者會表示，以中華民國名義重返聯合國是混淆視聽的做法，也不可能達成，因為中華民國已經於1971年被逐出聯合國，並由中華人民共和國所取代。

塗醒哲還說，以台灣的名義加入聯合國是多數民眾的期待，台灣聯合國協進會將透過公投，凝聚大家的共識，讓台灣成為國際社會正式的一員。

此前，台灣最大在野

台灣立法院外交及國防委員會委員、民進黨立委蔡適應接受美國之音採訪表示，最重要的是讓台灣有意義的參與聯合國，就落實面來看，以台灣名義新加入聯合國難度相對較小。

他說：“要重返的話，必須要聯合國大會就這個議題重新修正，看起來似乎重返實際上是非常困難的一件事情，新加入就是一個新的會員體加入，許多人主張新加入的原因是1971年的決議案只有排除中華民國政權，但是並沒有就台灣的部分進行討論。”

蔡適應還指出，台灣如果要成為聯合國的會員，一定會遭到常任理事國中國的否決，如果以觀察員的身份加入，應該難度比較低，也能獲得更多國家的支持。

美國常駐聯合國代表克拉夫特(Kelly Craft)日前與台灣駐紐約台北經濟文化辦事處處長李光章餐敘，這是台灣高級官員第一次與美國駐聯合國大使會面。

克拉夫特會後告訴美聯社，2400萬台灣人民的聲音需要被聽見，他們正在被北京邊緣化。她還說，真的很遺憾，因為他們應該像其他所有人一樣能夠參與聯合國事務，顯然，我們確實是在推動他們重返聯合國。

另外一位立法院外交及國防委員會委員、國民黨立委馬文君告訴美國之音，朝野政黨都不會反對台灣參與聯合國，不過在推動上，依照憲法來處理最為妥當。

她說：“因為我們現在是中華民國，希望以中華民國的名義重返聯合國，我們國家到底考量的是什麼？我覺得這是一個很重要的方向。”

馬文君還說，在協助台灣參與國際組織上，希望美國能提供更具體的行動，例如不妨先從世界衛生組織以及國際民航組織著手。

2008年，台灣曾經舉辦過兩項與聯合國有關的公投，其中一項是民進黨提出的台灣入聯公投，另一項是國民黨提出的中華民國返聯公投，不過由於投票率都沒有達到50 %而宣告失敗。

台灣外長吳釗燮近來投書多國媒體指出，全球當前遭受前所未有的公衛危機，比以往任何時候都應該攜手合作，並呼籲各界支持台灣參與聯合國，讓防疫表現優異的台灣有機會做出更多的貢獻。

吳釗燮星期一在立法院接受質詢時還指出，台灣15個邦交國，除了教廷不是聯合國的成員之外，其他國家都以不同方式支持台灣參與聯合國。

此前，台灣最大在野黨國民黨前青年團總團長林家興發起了一項名為“ROCUN 返聯特攻隊”的活動，希望透過募款在美國華盛頓郵報刊登“讓世界看到中華民國，重返聯合國！”的廣告，但是因募款金額不到目標的2%而作罷。

「返聯特攻隊」也想登美媒！藍營青年軍募資10天進度仍0％
2020-09-12 13:13

〔即時新聞／綜合報導〕曾任國民黨青年團總團長的林家興日前與多位「中華民國派」青年以民間團體身分發起「ROCUN 返聯特攻隊」，盼凝聚海內外對中華民國的認同，並將透過募資平台登華盛頓郵報等美媒，盼讓「中華民國國旗登上國際版面」。但相較網紅阿滴先前在9小時內就集資400萬的成績，「返聯特攻隊」募資倒數2天，截至今日上午整體進度仍維持在0%。

「ROCUN 返聯特攻隊」自本月4日發起目標240萬元的集資活動，希望能將國旗圖文登上《華盛頓郵報》，「ROCUN 返聯特攻隊」在募資平台上說明，希望藉此於聯合國大會開議期間讓美國與世界看見台灣，傳遞全世界支持「中華民國，民主自由」與Free China朋友的心聲。

「ROCUN 返聯特攻隊」在募資平台表示，此次募資計畫有三個訴求，第一，強化中華民國（ROC, Free China, Taiwan!）在台灣實踐民主自由的價值論述，嚴正抗拒中共專制威脅，加強國際社會對台灣的實際支援；第二，推動華美復交，呼籲美國找回老朋友；第三，長遠邁向推動台灣2350萬人重返聯合國。

不過募資期限到本月14日23時59分，截至今日下午1時，「返聯特攻隊」卻僅募得1萬9643元、贊助人數共22人，離目標240萬元相差甚鉅，整體進度只有0%。

相較之下，今年4月世界衛生組織秘書長譚德塞指責台灣對他人身攻擊，網紅阿滴與設計師聶永真因此募資400萬買下《紐約時報》全版廣告，原預計在18小時內募得目標，卻在短短9小時內就募得超過1900萬元。

「返聯特攻隊」在募資平台募資10天，進度卻還是0%。（圖擷自嘖嘖募資平台）

以台灣名義新加入聯合國
一、聯合國2758號決議的內涵

聯合國原始會員國「中華民國（Republic of China）」這個國名，依照聯合國的認識就是「中國（China）」之意。中國國民黨敗於內戰、逃出中國地域以後，中華民國政府的代表能夠仍然佔有聯合國裡面的席次，是因為聯合國認為1949年中華人民共和國成立以後22年之久，「中華民國政府」仍然是「中國正統政府」，仍然「代表中國」之故。

1971年才有了變化，該年聯合國總會所作的2758號決議意思是說，中華人民共和國不是從中華民國分裂出來的新國家，而是繼承中華民國政府的新政府，「中國政府」的當事者已經變動，「中華民國政府」由北京政府繼承，變成「中華人民共和國政府」。從而2758號決議本身以及以後，聯合國連「中華民國政府」這個字眼也不用了，而稱之為「蔣政權」，且把「蔣政權的代表」從聯合國「驅逐」出去了。

由於「中華民國」是指「中國」，所以聯合國憲章記載的「中華民國」的字眼也不必要修正，聯合國仍然讓其繼續存在，以後的新文書才使用中華人民共和國。

二、「一個中國」的歷史問題與內涵的改變

「中國只有一個國家，一個國家只有一個正統政府，除了正統政府，任何政府，不論其規模多大，都算是『偽政府』、『匪幫』、『叛亂團體』」。這是中華民國的態度，也是中華人民共和國成立以來一貫的姿勢。

其實，中華人民共和國於1949年成立以後，實質控制中國本來的領土，是名符其實的「中國政府」。而本來的中國政府，中華民國已被趕出中國大陸領土，僅剩島嶼領土金馬，不配稱中國政府。

但是，時值東西冷戰，又有韓戰發生，美國等西方陣營不願意看到多一個共產主義國家「中華人民共和國」享有「否決權」，在蘇聯之外，雪上再加霜，徒增麻煩，遂讓蔣政權繼續生存。為此目的，美國等國家也就不得不奉承「一個中國」的教條了。本來就支持中華人民共和國的那些國家當然支持「一個中國」，於是「一個中國」變成世界趨勢。縱然這兩個「一個中國」相差千萬里。

從這個經驗，台灣應得到教訓「小貪誤將來！」

三、「一個中國」架構與台灣的外交困境

具備國家4要素的，不過是「事實上的政府（de facto government）」，頂多是一個「事實上的國家（de facto state）」而已。要有外國承認，才能被這些國家稱之為獨立國家──主權國家。今日，在台灣的中華民國花了巨額的費用，勉強維持24個邦交國，其目的在此。蔣政權堅持「漢賊不兩立」，不願接受雙重承認，導致國際上「一個中國」政策牢固地浸透世人之心。時至今日，「一個中國」已非中華人民共和國莫屬了。在台灣的中華民國即使改變政策要接受雙重承認，也已經不可能了。「老頑固害台灣！」

四、爭取國際生存空間與參加聯合國

「1.有能力；2.且有意願執行聯合國的理想的；3.愛好和平的；4.國家」。這是加入聯合國的條件。台灣如果能加入聯合國，就是被聯合國承認是獨立國家。從而能加入眾多相關國際性組織，對台灣的永續生存與發展有莫大的幫助，以聯合國為跳板，台灣能增加邦交國。要注意，「加入」、「參加」、「參與」、「重返」不盡相同。台灣要推動的是「加入」，是「新加入」，不是其他的。

「以台灣名義加入聯合國」，「內」與「外」都困難重重，但是開始是成功的一半。不開始，總不能成功。期待2007年，能以台灣、台灣國、或台灣共和國名義申請加入聯合國。